是創業太難還是頂爛市太易？本地攝影師 HKD520 一輯相引起網民熱議

近日攝影工作室「With Moment」的 90 後攝影師 Ray 及 Phoebe 接受香港 01 訪問時分享創業心得，表示他們每次拍攝（約一個半小時）的收費由 $520 起，而多數攝影師的收費都要二、三千元，指出低價是他們成功搶客的原因之一。不過，報道引起不少行家不滿，狠批他們「頂爛市」。

Ray 及 Phoebe 表示工作室開業兩年，以年輕情侶為主要客源，平均月入 4 至 6 萬元，扣除人工、車費、器材、化妝等成本，可賺 2 至 4 萬元。他們認為自己能突圍而出的原因除了收費便宜，還有風格自然清新、拍攝時間短。

不少攝影師看到報道後都留言狠批二人「頂爛市」，對行業生態帶來負面影響，概括如下：

＞收費過低，侮辱專業攝影
＞將貨就價，作品欠水準，拖低大眾的審美觀及品味
＞令有志入行的人以為全職攝影師是很容易賺錢的

每位攝影師的工作流程和收費有所不同是正常不過的事，受訪二人只是創業兩年，在行內還算新人，要入行甚至闖出名堂本來就不是易事，在創業之初以平價作招徠也可理解，但如果收費太低，長遠來說卻會嚴重破壞業內生態。假如日後出現了收費更低的攝影師 ，難道大家要好像賣豆腐花那樣鬥平嗎？相信新人也應該想出更多吸引客源的方法呢。

啲相真係好垃圾下

兩條友月入2-4萬其實好撚失敗下。。仲要破壞行業生態

如果行業生態一個人就破壞到呢個行業都幾廢。。。。

自己影輯相收人$3000就得，人地收平d又唔俾惡到咁

有咩好屌話佢影得差嘅咪揀個貴啲架囉
有啲人影相可能真係純粹求開心或者變左例行公事唔要求咁高嘅市場上有啲平啲嘅選擇根本好合理
乜鳩都話做爛市你係好嘅自然會有要求質素嘅人搵你影架啦
報導個個又係偏頗到死擺明啲葡萄撚行內人嚟

想合謀定價啊？

攝影都可以分檔次
人地收500做低檔市場
佢咪收3000做中檔有乜問題

如果咁都威脅到就執撚左佢啦，即係你收人3000實質係人地眼中等於500水平可以代替

收費過低，侮辱專業攝影
貴就等於專業？

將貨就價，作品欠水準
On撚9, 相機器材可以買一套用n次，咪又係咁影，痴撚線打橫黎講

值喎
除非好貴果D之外
婚展果堆咪又係呃飯食
咁2-3000同呢個咪又係無分別

化妝我自己搵都得啦

3000都係低檔

唔係月入，例營業額
月入得一半

一分錢一分貨

破咩壞生態開多左市場就真

d構圖想點？

冇咩水準
普通人都影到啦
一分錢一分貨
冇咩好屌

頂爛市

只係市場需求問題。
佢呢個價呢個質素有生意，證明有需求。
專業收嗰個價有嗰個質素，冇錯呀，只係市場冇咁多需求咋。
佢又唔係收呢個價比嗰個質素，根本目標客群唔同，頂乜爛市啫?

搵個人揸機 後製加vsco filter 。我收350啦

呢D相用手機都影到啦

攝影係撚專業屌你老母

要講幾多次唔洗考牌唔洗讀唔冇列係專業人士個表入面嗰啲唔係專業嚟

市埸應該有影響
重新定位咗

唔係做呢行
但係可以邏輯假設

低價 - 500
中價 - 3000
高價 - 10000

事實證明有低價市場
以前冇低價
即係市場起步位由中價開始
低價市場比中價食咗
而家只係重新分配
屌鬼一定係中價市場果班

5000 低價/朋友價

10000樓下係低價
10000-50000係中價
50000樓上就高價

睇完d 相 其實好多收成皮既乜sir物sir xxx photography 都係咁上下質素

所以其實最受影響係低價市場

中價市場就開心，因為低價難做左
難左升上中價

知唔知台灣果個紅刺蝟收幾多錢？

比人發現左。原來收幾千既價
其實只係500質素 班友緊係嘈啦

其實幾好 一路睇相都覺低價（<10000) 同自己set 機分別唔大
直接520 借機價打爛個市場佢

月入4-6萬
我當5萬啦, 一次520蚊
平均一日要影3次, 仲要每日開工
係撚唔係呀?

人地收平關你撚事咩 唔抵得你咪平過佢囉
比人搶客唔諗下自己問題

paul lxx

好多收人萬幾果d 都係俾垃圾

demand and supply

其實有咩好嘈

自由市場顧客主導
顧客覺得質素唔好就自然唔會去
而如果顧客覺得OK又有人肯做有咩問題

你自己收得貴自然技術就一定要好過人
顧客value你嘅技術就自然會肯比高啲價錢

如果你收得貴但係顧客唔value 嘅話
咁係你自己嘅問題冇理由鬧啲同行

D相好似爆哂光咁.....

緊係屌鬼啦
有D人收3000$發覺自己影d相同佢差唔多素嘛
都唔知有乜好嘈
比3000$同比500$ 明顯係唔同客群
根本無所謂搶生意

拎部單反開住個auto mode,叫人左擺右擺又一單啦,
全民影相佬,520都比多

識改圖先可以話自己大師
就咁影個個都係咁上下架啦

根本攝影就變得越黎越唔值錢
係班龍友唔肯面對現實

你又唔好咁講喎
好多人都冇單反
交通費
整完仲要upload入電腦執一執(雖然好廢)
再send返比客
樣樣都成本

咪即係人地覺得你班友唔值3000囉
正常人見到啲野平成截都知有伏唔會試啦

內文講左得2-4萬

點解啲人覺得影相就真係淨係影相
影完唔駛執？ 個啲唔係技術？
定係美圖年代 求其加個filter就叫識執相

專業

基建超支延期造假樣樣齊 沙中線險陷乘客做沙中人
02月16日(六) 22:32更新 19:18建立

你話大公司以本傷人就話啫
兩條友都可以做爛市

5百幾蚊唔駛麻煩朋友幫你揸機, 又有相放上FB 呃下like 咁都幾好吖
呢d 相都係影黎玩下架啫

索性整個攝影師公會，爭取成立攝影師牌照，咪唔驚頂爛市，仲晉身師級行列

非必需品，自由市場你理得人訂價幾多？ 佢平，影得唔好都會有人幫襯，你貴，影得靚亦大把人幫襯。

係有技術, 但你點決定人地個定價先?
人地有技術, 但鐘意收平D益街坊唔得架?

正如收三千個兩條撚樣講咩會 將價就貨跟本唔成理由,
攝影唔係開餐廳, 價錢影響食材影響最終作品
攝影有齊基本架生, 剩低既就係睇攝影師技術同風格

名氣細想R生意收你500又係咁影, 唔憂做收30000又係咁影, 關將價就貨撚事咩

d老屎忽同當初百佳屌759 3蚊罐可樂有咩分別
唔好話佢地自己托市 呢種奢侈服務本身就冇明確定價

已有

加多個牌照就發發啦

大把拎住部機 就話自己係乜師物師
話自己點止呢個價 屌鳩同行頂爛市

根本無頂爛市呢回事
自由市場，個客接受到咁既質素咪得，一定要強逼人鐘意d收幾十萬大師作品？

如果人地收咁平但d相靚過你，咁你要諗下自己d相點解咁值錢囉有料先有資格揀客

唔通米芝連三星法國菜又屌cafe de coral頂爛市咩

Pizza hut 屌薩莉亞頂爛市

Btw 有無咩專業攝影師入黎講下點頂爛市法，我真係唔明

自由市場定價都要問過班專業攝影師咁

Burgeroom 屌鳩麥當勞做咗百幾年都係賣11蚊做豬柳強

好多時都淨係想影下普通相 大合照 留番個記念咋 平平地影完咪算啦 最緊要認到人樣
想靚緊係留番錢去影pre-wedding la

影完 要高清就再收jer

市場主導定價
供求問題
你作為貴價服務提供者
有冇諗過你個價值唔值？

再咁老人家諗法 好快被市場淘汰

清識波

屌你班仆街頂爛市，
收得平過人質素又同我收三千蚊一樣，
咁唔叫頂爛市叫咩，
叫我地哩班又垃圾又收得貴嘅點生存

又唔見林實堅尼，法拉利屌柒kia，vw 而d
你係值，幾貴都有人比
唔係人人都貪平

前幾日先講完以前相機唔普及先比你劏到，
宜家仲想用以前個價劏人😂

如果無威脅就唔會講人頂爛市啦
講真果班友收三千蚊
又係俾咁上下質素你
真係有料果班怕條毛咩

識收人十萬起影一輯既人
佢平時影開免費野

正如大牌明星如果啲job唔夠錢，係寧願用義工個名出，費事比人mark低個價。

HKIPP會費超貴

低有低做，如果佢做得差d客又受既，做乜搵咁貴

又唔係以本場人傷人，計得掂數你埋得人

唔得咁講架，對於d攝影發燒友黎講攝影係專門野黎，一定唔可以開百幾蚊呢d價，大家一齊mark高個價先有得搵食生存，而家開五舊幾一定係做爛市，冇返一千幾萬肯定唔叫做攝影

幾錢

hk$3500/yr

唔貴啦以專業學會黎講

其實講到尾 百貨應百客
根本就係啲客唔識欣賞真正既專業
唔識欣賞一張相乜野叫靚 乜野叫差

就好似一件藝術品 點解可以賣到咁貴 普通人根本唔識睇
可能普通人會覺得幾百蚊既藝術品都好靚
唔識分幾萬蚊既藝術品有咩分別

如果呢個520攝影師出去接大名牌時裝廣告
睇下人地會唔會收貨 屌到反艇啦
人地真係俾大錢去影專業級數野 接觸開專業級野 一睇就知攝影師有冇料
你估真係咁易影？
人地一日時間十幾個鐘 都可能只係影到幾張岩既相
仲要做大量後期
呢啲全部都係錢黎 用專業去賣錢
只係大部分人都未必明白當中價值

俾一個用開20蚊耳機既人 你估佢真係知成萬蚊既耳機既價值
頂多咪覺得好聽啲 分別係邊 逐個分析 你覺得佢會識咩
乜野叫分析力 乜野音域 乜野高低音 你估真係鳩吹就得咩
幾百蚊貨仔耳機 佢收一百 用開20蚊既人咪可能會買囉

識少少扮代表
唔識既覺得你勁
真係識既人自然屌鬼

以前廣告行業搵到食
而家只能夠三餐溫飽
就係俾人頂爛市
舉個例
一間公司俾十萬影廣告
有個話收兩萬
間間都會試 兩萬收到貨自然有賺
但就攪到收開十萬既冇飯開
假如兩萬收唔到貨
都竹山得仲有4次機會搵第二個兩萬
到左可能試左兩個三個都唔得
咪用四至六萬搵返啲收開十萬既公司去影囉
咁收開十萬既飯都冇得開 都要迫住接
成個廣告業就係咁樣攪彎晒

所以520你話應唔應該屌
你自己諗

利申：做過攝影 已抽身 轉左行 至少冇咁大壓力 搵既錢又差唔多

到有人$50影全餐又好過佢地睇下520點交租......

輪流轉..

可能人地手機執相 電腦都唔需要 求其拉幾拉就交貨
下下影外景 studio都唔駛
就算交租都係同屋企人住公屋 屋企人交

做得好年青人，人地做低價市場都比人屌
咩世界？要名牌咪買gucci，要性價比咪uniqlo香港自由市場黎

咁你眼中嘅專業，人地眼中其實唔需要，有咩計

其實係
大把人覺得電話都影到
比520請人都嫌貴

假如用一張相一個鍾既基本修圖計
20張相要20個鐘
即2.5個工作天
即時薪24.1

做麥記好搵好多

所以我正職麥記

20小時=0.83工作天
520/20=26

傻佬唔好學人計數

係時候要反呢班所謂專業攝影師
佢地做得貴都係自己圍喂喂講個價
專唔專業都無野證明到，同專業會計師工程師差好遠，如果咁怕人搶你客不如真係諗下點解你比人搶到

24小時工作不是夢

20個鐘執相，1.5小時影，已經唔計交通
520/21.5=24.18

咁只可以話收開幾千蚊嘅攝影師，佢地嘅target customer唔係呢堆人

呢d野莫講話好難証明，當你真係用各種理論同數據去証明倒$3000貨係比$520貨專業，但比錢果個其實$520已收貨，而d相其實主要就係呢pair收貨嘅人去睇，唔同話你做個廣告會有好多人睇咁，佢地怕自己唔識欣賞都驚有人睇穿，會願意比貴d嘅攝影師. 但而家完全係馬時亨咁講，pair新人話ok就ok，反正就係我自己睇。

咁你有咩計

同埋以前supply少，而家supply咁多，個個都幫人影婚照，同埋買家愈黎愈高要求

根據工種分類
攝影師既專業位，其實係攝影總監、創作總監一類既位

攝影師只係輔助專業人員

金像獎拎最佳攝影既都係個攝影Director啦

有冇諗過520班客戶未有呢個選擇前根本唔會請人影相？
market segment問題，有料真係唔使驚俾人搶客。
如果你覺得你收人六倍價錢但俾唔到六倍質素，咁其實係你問題。

如果你覺得打price war仆街，咪搵d野differentiate自己，justify自己個價錢囉。

唔通網上屌兩句佢哋就唔撈咩

查一查，應該係工藝人員，大概係泥水工人，三行，Sales一類

不如問下自已憑咩收10 萬
你d 野係靚係掂, 收100 萬都有人幫襯架啦

傻既

一隻耳筒賣100蚊同10000蚊，spec上面只差0.0幾%

六倍價錢，叫點會有六倍質素？

Peter Lik啲相對比貓蛇有無5千萬倍質素先？

Peter Lik : Phantom
650萬美金

貓sir=0
任何相去比都有無限倍質素提升

我一向宅心仁厚，當值一蚊

你既理論其實同買無印定買名創無乜分別
有冇諗過人地收10萬 係用乜野器材人手去做
人地用靚機靚鏡靚燈去影 執相用正版Lightroom Photoshop
印相用幾十萬打印機靚墨
連執相果幾部電腦都cal晒mon cal晒打印機既色
呢啲唔係成本？
有冇諗過收平左 變相成間工司上上下下要ot
本身日日做九個鐘變做十幾個鐘

然後收2萬果個可能用緊中階機國產鏡國產燈開心版執相
鳩執鳩印先收你2萬

你覺得支持名創夠平
買大陸貨老翻野冇問題咪會收貨囉
問題係而家呢班人會攪到人地要降低自己要求出貨
甚至要炒員工 或者ot冇補水先至生存到
個客可能係會回頭下次用返10萬搵你
但亦可能會見你收平都出到貨下次直接出平價搵你
可惜到時間公司可能已經生存唔到執柒左

咁如果中價質素做低價，大家點睇?

噉不如做免費奴工啦
又唔係開善堂
你有能力對得住個價點解要噉賤賣自己技能

香港對於專業兩個字真係好廉價
廚師 攝影師 等等呢類工係人地心目中既價值
相比其他國家都係cheap 啲